\section*{Danksagung}

Zuallererst will ich dem Projektinhaber, Herr Prof. Schubert danken. Er hat es ermöglicht, dass das gesamte KSM Team auch wirklich als Team zusammenarbeiten konnte. Außerdem ließ er uns große Freiheiten, was das Ziel und die Ausrichtung der Studienarbeit anbelangte. Ich denke, wir haben die vorhandene Zeit bestmöglich genutzt und das in uns gesetzte Vertrauen bestätigen können. 

Direkt im Anschluss möchte ich mich bei dem Projektteam selbst bedanken. Es war eine sehr angenehme Erfahrung, Teil eines derart gut funktionierenden Teams zu sein. Besonderer Dank geht hier an Tobias Dreher, der immer zur Diskussion bereit stand und mit seinen Ideen oftmals für sehr viel Arbeit, aber auch sehr gute Ergebnisse gesorgt hat. Auch danke ich ihm dafür, dass er sich um die Organisation gekümmert hat und in der Scrum Phase die Rolle des Scrum Masters übernommen hat.

Weiterhin möchte ich mich bei Mischa Vogt bedanken, der im Team stets zuverlässig seine Arbeit erledigt hat und bei allen kleinen Aufständen gegen die Obrigkeit mitgezogen hat.

Ebenso möchte ich Yves Fischer danken, der eine großartige Arbeit abgeliefert hat. Ich denke, dass es keinem anderen aus dem Team gelungen wäre, sich so schnell und umfassend in das Eclipse Framework einzuarbeiten und einen so aussagekräftigen Prototyp zu erstellen, der alle überzeugt, dass es die richtige Entscheidung ist, diesen Weg weiter zu verfolgen.

Abschließend möchte ich meiner Freundin Anna Sachinidis danken, die mir mit viel Geduld und Verständnis das Jahr über den Rücken freigehalten hat.